ConcreteSemantics/Ch08Compiler/S02ReasoningAboutMachineExecutions.lean
@@ -1,0 +1,54 @@
+import ConcreteSemantics.Ch08Compiler.S01InstAndStackMachine
+
+/- ## Reasoning About Machine Executions -/
+namespace Compiler
+
+/-- プログラム P を機械状態 c で実行した結果 c' に遷移するなら, P にプログラムを付け足しても c' になる. -/
+theorem exec_appendR {P c c' P'} (h : P ⊢ c →* c') : (P ++ P') ⊢ c →* c' := by
+  induction h
+  case refl => apply execStar.refl
+  case step c c' c'' h₁ h₂ ih =>
+    apply execStar.step (h₂ := ih)
+    dsimp [exec1] at h₁ ⊢
+    apply And.intro (right := by cases h₁; simp only [List.length_append]; omega)
+    rw [h₁.left.symm]
+
+    have : P[c.pc]! = (P ++ P')[c.pc]! := by
+      simp only [List.getElem!_eq_getElem?_getD]
+      rw [List.getElem?_append_left h₁.right]
+    rw [this]
+
+theorem iexec_shift {x c c' n} :
+  (iexec x { c with pc := n + c.pc } = { c' with pc := n + c'.pc }) ↔ iexec x c = c' := by
+  constructor <;> intro h
+  · cases x <;> (simp [iexec] at h ⊢)
+    -- panic!する分岐があるケースをどう処理したらいい？
+    case Add => sorry
+    case Store => sorry
+    case Jmpless => sorry
+    case Jmpge => sorry
+    all_goals
+      rcases h with ⟨h₁, h₂, h₃⟩
+      simp_all
+      congr
+      try omega
+    -- ↓ h₁からゴールを導きたいが, IntとNatの変換でややこしくなっている
+    · rename_i intN
+      sorry
+  · sorry
+
+theorem exec_appendL {P c c' P'}
+  (h : P ⊢ c →* c')
+  : (P' ++ P) ⊢ { c with pc := P'.length + c.pc } →* { c' with pc := P'.length + c'.pc } := by
+  induction h
+  case refl => apply execStar.refl
+  case step c c' c'' h₁ h₂ ih =>
+    apply execStar.step (h₂ := ih)
+    dsimp [exec1] at h₁ ⊢
+    apply And.intro (right := by cases h₁; simp only [List.length_append]; omega)
+    -- rw [h₁.left.symm]
+
+    -- この先はiexec_shiftを使って証明する
+    sorry
+
+  done
